Беседы с Имамом. Первая: “Духовность, о которой мы почему-то не знаем”.

Мы начинаем публикацию цикла “Бесед с Имамом”, и во избежание спекуляций, сразу же оговоримся, человек, у которого берем интервью, - не Махди! На наш взгляд, собственно, не имеет большого значения, кто он, гораздо важнее - суть изложенного, а оно, уж поверьте, достойно внимания каждого ищущего, духовно познающего и здравомыслящего человека. Уже первая из запланированных встреч принесла нам много неожиданных откровений и осознаний в вопросах, относительно настоящей духовности, а не той, хорошо знакомой всем нам через ортодоксальную религию, теософию, эзотерику, и новомодное “New Age”, базирующихся на стереотипах сознания, магической ритуальности, священно-книжной догматике, за которыми, к сожалению, мало кто способен разглядеть истинный замысел Всевышнего и сам верный курс в движении к Нему. Наконец, несмотря на то, что в обществе на протяжение веков прививалось и поддерживалось довольно ошибочное представление об отношении “человека с Богом”, чему подтверждение полная трагических строк летопись цивилизации, мы скромно и планомерно будем стараться рассматривать и излагать то новое, или скорее хорошо забытое старое, привнесенное Исконное Знание, благодаря которому каждый без исключения может разобраться в сути происходящего вокруг и спасти самое ценное, свою Душу.

Очень надеемся, что все читатели, найдут в этих беседах много познавательного.

***

Роман: Итак, начнем с простого, что такое духовность? Под этим понятием сегодня каждый подразумевает что-то своё. Возьмем типичного среднестатистического человека, меня, например, многолетней давности: хожу в церковь, жертвую на храм, ставлю свечки, молюсь перед иконами, Богу, святым разным… и тихонько надеюсь, что Господь меня заметил, что-таки становлюсь духовным.

Имам: А чего вы просите-то? Зачем туда ходите?

Роман: Приобщиться.

Имам: К чему?

Роман: Ну понятно к чему, к Богу…

Имам: А где Он?

Роман: Пока не знаю, но разбираюсь… Люди, в основой своей массе, затрудняются сегодня ответить на вопрос, где находится Бог.

Имам: Для этого вам нужно задавать вопросы батюшкам, к которым вы ходите.

Роман: К батюшкам? Хорошо, вспоминаю, свой опыт, батюшки, знаете ли, не все откровенничают, больше такие зашифрованные. Мне тогда показалось, они сами толком не могут ответить на многие вопросы, если задать в лоб. Мы просто взяли за пример вопрос посещения церкви, да, люди становятся лучше, определенно, добрее, но…

Имам: Ну смотрите, батюшка, духовный отец, духовник, наставник. О чем наставляет? О чем речь идет? Кто-то говорит о душе, о духовности? Говорят: да грешен, надо отмаливать, надо …

Роман: Говорят о спасении Души, да, но они сами, по-моему, не понимают, что это такое и как спасать.

Имам: Надо спрашивать! Может потому что не спрашивают, потому и не рассказывают?

Максим: Почему? Спрашивал, задавал вопросы. Отвечают – молитесь, молитесь и вам все придет. Если задаешь четкий вопрос, то отвечают – всё в молитве. Вот нет у них открытия.

Роман (смеется): Ага, где-то я уже слышал, работайте-работайте, а там придет…

Имам: Хорошо, а что в молитве должно быть? Задавали вопрос духовникам?

Олег: Благодать Божия. На самом деле, очень много духовников, которые действительно что-то понимают, говорят, что молитва для того, чтобы присутствовать всегда в благодати Божьей, для того, чтобы открыться, и они говорят, что молитва должна быть всегда, круглосуточно. Еще такие слова привели: «обращаться не только словами, но и чувствами, сердцем». Про Иисусову молитву, кстати.

Имам: Да, те, которые что-то понимают в этом… В Иисусовой молитве есть понятие «опустить ум в сердце». Если внимательно посмотреть, мы действительно своё внимание опускаем к душе… А где Душа находится?

Роман: А они знают, вообще, где душа находится, интересно? Вопрос!

Имам: А вот это интересно было бы спросить. Вообще-то, есть выражение «духовное сердце». Обычно говорят что сердце - самый духовный орган, верно? В принципе, физическое сердце - это орган, который перекачивает кровь. Ну да, наиболее одухотворенный, потому что он ближе всего к душе. А душа, действительно находится в центре человека. Если брать энергетическую конструкцию и если по отношению к физическому телу, то это район солнечного сплетения.

Максим: Знают батюшки, я спрашивал. Один мне как раз говорил, что молитва происходит тремя этапами. Сначала ты произносишь её мозгом, затем она опускается в сердце, и идет через сердце, а после сердца, она опускается в душу. Этого третьего этапа и должен достигнуть каждый молящийся, чтобы молитва шла именно из Души. Но, по-моему, сильно долгий путь – через мозг, потом в сердце, потом в душу. На вопрос: «А вот как опуститься сразу в душу?», мне не смогли ответить, сказали: ты молись вот как у тебя получается, и оно всё будет происходить. На ощупь.

Имам: Настоящая Иисусова молитва очень интересна. Сначала достигается полная тишина, то есть безмолвие, еще исихазм, называется. Молящийся достигает полного безмолвия, как сейчас говорят останавливает внутренний диалог. То есть достигает такой степени расслабления физического тела и контроля мыслей, что они его не тревожат. Затем происходит расширение сознания и молящийся как бы раздвигает свое сознание далеко за пределы физического тела, наступает состояние полной чистоты, внутреннего света и беззаветной любви к Богу. В молитве человек благодарит Бога за данную ему возможность духовного преображения. И наконец, молящийся приглашает Бога войти в него, совершить в нем духовное творение. То есть молящийся открывается Богу полностью в Вере, совершает свой выбор в сторону Духовного мира, отрекаясь от греха. Кстати духовники, старцы Афонской обители считают грехом восприятие этого, материального мира, как реального. Истина, по их утверждениям, лежит за гранью материи, в Духе.

Роман: Почему мирянам этого не дают?

Имам: Это есть в писаниях старцев. Но только ж миряне, по большому счету, не заглядывают дальше, чем Новый завет. И то, многие его просто неправильно читают. Или батюшки не рассказывают полностью. А рассказывают только то, чему их научили. А познание - это ведь постоянный процесс. В семинариях и прочих духовных учреждениях есть библиотеки, в которых хранится очень много интересного. Но туда не каждого желающего даже из священников пускают. Только доверенных.

Сергей: Мне кажется, большинство мирян просто над собой не работают или перекладывают ответственность за свое спасение на других, да? Владыка меня спасет, свечечку поставлю, монахи отмолят. А самому сесть работать над собой некогда, нужно детей кормить, то да это, в общем отговорки, мол мирянам мирское, а священникам – духовное.

Роман: Ну у меня по-другому было, опять вспомню свой опыт, если позволите. Когда-то я проявлял к церкви интерес, проходил практики исповеди, серьезные такие. Сам готовился, грехи в себе вскрывал, выискивал, пересматривая прошлое, записывал всё, чтобы потом проговорить на исповеди вслух. Ездил по батюшкам, знакомился, пытался разузнать о Боге, об устройстве мира, но как-то… ни для кого я не был особо интересен со своим стремлением познать Бога, понимаете? Или так и должно быть?

Имам: Раньше существовали церковно-приходские школы. С детства детям уже закладывались вот эти понятия – не убий, не укради, почитай ближний, люби. Люби Бога своего, родителей. Это были воскресные школы. Там было и образование. Потому что образование ранее сосредотачивалось при монастырях и церквях.

Роман: И знания были при монастырях, и книги?

Имам: И в средние века, все научные эксперименты проводились именно там. Всё было под эгидой церкви. Почему? Это в принципе очень правильно с одной стороны. Потому что наука без морали приводит человечество к гибели. Ну сколько мы знаем такого, насоздавали оружия, технологий, которые уничтожают природу, наш общий дом. Если бы человек был полностью морален, нравственен, он бы просто этого не сделал, учитывая то, к чему это может привести. А вера, она прежде всего предполагает любовь. Прежде всего это любовь к Богу, к людям, в каждом их которых Его частица - Душа. Мы же знаем, что Бог един во множестве. И если ученый не морален, не чувствует боли другого человека, он приведет к такому катаклизму, от которого мир содрогнуться может. Что, кстати, было уже. А так человеку закладывались с детства принципы морали и нравственности. А тот, кто хотел познать больше – шли дальше, изучали. Причем, это самостоятельная работа, верно. Ведь, по большому счету, если христианин, возьмем христианство, к нашим территориям ближе, изучает всё, что до него написано было, глубоко изучает, он приходит к пониманию глубинных чувств, добра, счастья для всех.

Роман: Все-таки приходит? То есть, начинает работать в Духе?

Имам: Да, он работает в Духе, он познает себя, как Духа.

Роман: Сегодня в обществе понятие духовности как-то, видимо, подменено сильно. Многие, начинают заниматься набирающей популярность йогой, тайцзи, цигуном, всевозможными медитациями, или, прочитав пару умных книжек типа Кастанеды, увлекаются психоделическими практиками, или вот много знакомых «подсело» на ведические семинары, слушают многочисленные аудио-лекции на темы, как оптимизировать свои действия, чтобы Боги даровали процветание в земной жизни… И все они считают, что встали на духовный путь. Так ли это? Ведь, если разобраться, всё это связано с миром материи, а значит, никакая это не духовность, а как раз наоборот.

Имам: Верно, с утратой человечеством исконных знаний о Создателе, Вселенной, мирах, Им созданных, о том мире, в котором нам довелось существовать утратилось понятие духовности. Цели нашего существования на этой планете и задачах, поставленных Творцом перед человеком и человечеством в целом определенным кругом лиц были искажены в результате чего люди в настоящее время не имеют четкого и точного направления своего эволюционного развития, как духовного существа. Было скрыто такое понятие, как серебряная нить. Т.е. были скрыты те знания, которые давали возможность человечеству для его дальнейшей эволюции. Поэтому на остатках знаний которые остались доступны людям были созданы религии и различные теософские, магические, экстрасенсорные течения, которые из-за недостатка понимания называют себя духовными. Если пристально рассмотреть, указанное тобой течение, то становится понятным, что в этих направлениях изучается влияние на людей, работа с материальной и энергетической составляющие человеческого существа, однако, к Духовному миру это отношение не имеет, т.к. Духовный мир ни в коей степени не является материальным. Мир Творца абсолютно не познаваем человеческим мозгом и сознанием по той причине, что смертное и конечное не имеет возможности понять бесконечность и вневременность.

Роман: Снова, вспомню, на примере своего дружеского коллектива, группы единомышленников. Мы активные были такие ребята, занимались контактными боевыми искусствами, читали книжки всякие умные эзотерические, посещали семинары, интенсивы, разных интересных людей, ясновидящих, заезжих гуру, много общались. И прибывали в этакой приятной иллюзии, что движемся в правильном направлении, развиваемся духовно. Это до выхода книги “АллатРа” (не реклама, а простая констатация факта). Потому что книга вообще все поставила на свои места, сложились все пазлы. Но не появись книга, мы до сих пор бы плавали в дебрях эгоцентризма, совершенствования физического тела и сознания. Опять-таки, настоящей духовности в нашем пути не было, верно?

Имам: Путь духовного развития имеет оба конца. Один ведет в мир Духовный, направляясь по которому личность действительно преобразует себя в вечное духовное существо. Путь в обратную сторону ведет к расширению сознания, но с желаниями животного начала к власти над другими, удовлетворение своей гордыни и мании величия. При это нарушается основной закон свободы выбора других людей. Это путь в никуда, вернее путь к субличности. Человеческое тело смертно, но желание и стремление человека образует своеобразный информационный отпечаток (субличность). Субличность не имеет программы жизни, однако, является разумным информационным сгустком септонного поля, в котором сохраняются и многократно увеличиваются желания и стремления бывшей личности, и которое в данном состоянии уже субличности, реализоваться никак не могут, т.к. инструментов (тела) у нее уже нет. И то и другое является выбором личности, но для условий такого выбора должно быть знание. Такие знания и изложены в указанной книге «АллатРа». Знания привнесенные в наш мир бодхисатвой – высшим существом из Духовного мира. Слово бодхисатва пришло к нам из индуистской традиции, в христианстве этих существ называют архангелами.

Имам: Вернемся к теме церковно-приходских школ. Как в церкви знание о духовности начали постепенно утрачиваться? Во-первых, знания такого рода дают человеку истинную свободу – свободу в Духе. Таким человеком невозможно манипулировать или его поработить. Поэтому знания либо специально где-то закрыли, либо настолько не хотели давать, что подменили обрядностью, а потом и сами забыли с течением времени. Многие книги, которые содержали знания о духовной сути человека и способах духовного преобразования, были уничтожены или стали недоступны большинству людей. Потом те, кто хранили остатки знания, ушли, а новые до этого не добрались. Настолько глубоко спрятали. И подмены пошли в веках, подмена стала догмой. Вот эта догма и стала довлеть. Практически те, которые призваны в принципе нести духовность, утратили саму ниточку, вот ту серебряную нить, которая должна была вести к спасению души.

Роман: Понятно, несколько поколений прошло и уже говорят: мои деды учили моего отца так-то и так-то, всё, приплыли…

Имам: Да, о чем же мы и говорим. В принципе, любая глупость, которая проходит испытание веками, становится чуть ли не притчей во языцех. Так утрачивается истина. Хотя многие люди шли по чувствам, даже будучи в религиозных традициях. В любой религии можно найти истинно святых, и в буддизме, и в исламе, и в суфизме. Это всё было. Но опять же, те люди достигали духовного освобождения, кто глубоко изучал свою традицию, очень глубоко. Но если говорить об итоге, по большому счету, все они достигали одного и того же, - глубинных чувств, соприкосновения с миром Творца. То, что в христианстве называется благодать. Об одном и том же говорится. В принципе, глубинные чувства, соприкосновение с Богом, через Душу посредством Духа Святого.

Роман: Это и есть, в общем-то, истинный духовный путь? А не йоги, семинары и паломничества по «святым местам»?

Имам: Да, это познание Души через глубинные чувства. Знаете, в чем суть? Когда человек понимает, что он - не тело. Он понимает, но не может описать словами, потому что в словах есть разница. Да, вот есть такое выражение: «Истина изреченная - есть ложь». Почему? Потому что словами невозможно передать духовный опыт, невозможно передать чувства. Попытки есть. Есть хорошие попытки в принципе в словах выразить это глубинное чувство.

Роман: Аль Фарид «Большая касыда»?

Имам: Да, кстати, замечательная поэма, очень глубоко, красиво, поэтично. Аль Фариду удалось выразить в поэтичных образах опыт своего духовного преображения, последовательность прохождения такого пути. Хотя такие произведения лучше всего читать на языке оригинала.

Роман: Трудности перевода?

Имам: Во-первых, трудности перевода. Во-вторых, как рассказать о чувствах? Смотри, о любви говорится веками. Кто-то пишет картины в состоянии любви, и они в шедевры превращаются. Кто-то пишет прекрасную музыку, выражает чувства через музыку. Кто-то через слово, в прозе. Во всем, что бы мы не взяли. Кузнец кует добротную вещь, он в состоянии это делает. И люди результат творения могут воспринимать. Практически любая деятельность в состоянии глубокого чувства радости и созидания передается другим людям и они, наблюдая такое произведение, также испытывают похожее чувство. Это состояние закладывается в материю, какой-то материальный объект. Мы говорим о чувствах. Человек был в состоянии что-то сотворить. Само слово СоТворил, да? Не сам сделал, а - вместе. То есть тело, разум, становится инструментом для выражения божественного. То есть, Творец через человека в чувствах пытается донести, что такое состояние Духа. Открытого Духа. Бог, это тот, который вообще сотворил весь мир. Красивее чем Он, никто ничего не может сделать. Человек, когда открывается, он о себе забывает. Возьмите любого, ученый или поэт, художник, не важно. Он говорит: я не знаю, как это сделал. То есть, вот в этот момент его сознание отключено.

Роман: Высшее вдохновение, так называемое…

Имам: Да, вдохновение! Это состояние Духа, которое Творец вдохнул. Человек открылся в чувствах – в сознании его нет. Сознание не воспринимает и не фиксирует акт духовного творения.

Роман: Нет, ну ведь творят и другое…

Имам: То – вытворяют (с ухмылкой). Ты об общепринятом современном творчестве? Человек берет на себя функции Творца, от гордыни своей заявляет, что это - он творит.

Роман: Значит, это проводник уже не Духовного, а наоборот?

Имам: Естественно. Когда он в гордыне, какая это духовность? А гордыня чей самый любимый грех? Сатаны. Да, это вот тщеславие, гордыня.

Роман: И ради заработка денег творчество, тоже от Сатаны?

Имам: Да, понимаешь, заработать денег – это уже второстепенное. Человек получает большее удовлетворение от того, как его будут воспринимать, желать, хвалить, то есть он желает казаться духовным, либо казаться творцом. Другими словами, поставить себя, своё Эго выше. Он может даже не доедать, не досыпать, испытывать трудности, но гордыня его велика. У Аль-Фарида очень красивая такая фраза есть: «И если нищета собой гордиться, это вновь тщета». Он может быть нищим, но настолько гордым и говорить, какой он великий.

Роман: Живу в землянке, но пишу стихи? Хожу в штанах дырявых, но красиво рисую?

Имам: Да, а его не признали. Хотя это может быть и бред больного воображения.

Роман: Но это может и согревать где-то? Пусть не везет по жизни, но какую он вчера картину нарисовал! Выпил немного, вдохновение пошло. Смотрит на неё весь день, любуется. Тоже подмена?

Имам: Да, естественно, подмена. Потому что там Духа нет. Он ставит своё Эго выше Творца. Никогда не получится шедевра. Когда человек становится проводником духовного, то в вышедшее из-под его руки, из-под пера произведение, заложилось состояние вдохновения.

Роман: Человек делает закладку через какое-то своё творение?

Имам: Он не делает закладку, человек открывается. Через него творит Создатель.

Роман: Значит, изначально идет его выбор – открыться?

Имам: Без этого ничего не будет. Состояние Духа, вдохновения. Человек открылся, что-то в этом мире проявилось. Оно наполнено испытанным им глубинным внутренним чувством. Второе измерение, плоскость. На плоскости создается картина. Знаками пишется поэма, либо произведение. Хотя нам хорошо знакомы эти слова, эти буквы. Но они сложены таким образом и в таком чувстве, что мы воспринимаем это как шедевр. Почему? Потому что на уровне чувственном прописывает свое состояние.

Роман: Уровень чувственный – это какое измерение?

Имам: Чувственный – это уже седьмое.

Роман: Седьмое, да? Интересно!

Имам: Вот смотрите, мы читаем АллатРа, или книги Анастасии Новых. Сто раз читали одинаковых текст, но все еще делаем свои открытия, находим что-то новое, чего ранее не замечали. Книги так написаны, что информация поднимается пластами по мере осознанности читателя.

Роман: Причем, я тоже заметил, пока ты воспринимаешь её, как необразованный дворник, то видишь одно. Когда чуть-чуть поработал над собой, видишь уже другое, дальше - третье. Видно, зависит от духовного опыта?

Имам: Опыта и понимания. Ты преобразовываешься. Что получается? Ты получаешь информацию. Начинаешь глубоко с ней работать. В конце концов, приходишь к чувствам. Опять начинаешь перечитывать. Ты поднимаешь новый пласт информации.

Роман: Как интересно! А такой вопрос: дойдя до седьмого измерения, можно ли воспринимать АллатРа, как такое же эффективное руководство для дальнейшего познания Духовного мира?

Имам: Безусловно… Это та самая серебряная нить, которая и ведет к духовности. Опять-таки, что такое духовность? Связь. Связь Личности с Богом через Душу. Вот она духовная связь, это вот соприкосновение, сопричастие. Слияние с Творцом. И это не материя.

Роман: Хорошо, это мы говорим об идеале. Но чтобы было понятно обыкновенным людям, не познавшим еще тонкости духовного пути, давайте вернемся назад, к простым примерам. Христианская церковь призывает своих последователей к распространенной практике – молитве. У меня дома на книжной полке стоит Молитвослов. Более 500 страниц, книжечка. Православные молитвы на все случаи жизни. Рецепты от всего – от икоты и кораблекрушений, от облысения и головной боли, от разбойников, от воров, и вообще от смерти… молитвы на успешную торговлю, на продажу квартиры, на учебу и на что, чтобы найти работу, на беременность, на любовь и на исполнение желаний, перед дорогой и даже перед едой… Полный чудотворный набор. Если хорошенько разобраться, то что это такое, не практическое ли руководство по магии? И это не только приветствуется и поощряется, а даже навязывается. Слышал как-то интервью одного известного в России проповедника, говорит, обращайтесь в молитве к Богу обо всем, чуть ли не: благослови, Господи, на вкуснейшую жареную картошку. Или коснемся благословений. Благословите на начало нового дела, благословите на успешную сдачу экзаменов, благословите на удачную сделку и так далее. Наверное, все из присутствующих внимательно читали ИСКОННУЮ ФИЗИКУ АЛЛАТРА. Что это такое? По существу, работа в Системе, просьба у материи – материи, у Септонного поля – септонного поля. Настоящая магия, верно? Есть ли в этом духовность, глупый вопрос.

Юлия: Люди не понимают, что это магия!

Роман: Поэтому мы и говорим об этом, пытаемся докопаться. Люди думают: я сходил в храм, помолился о здоровье бабушки, дедушки, поставил свечку, написал записочку, - программа духовности «минимум» выполнена.

Максим: Не понимают, потому что им надо показать: просят о материи и получают не духовность, а материю.

Роман: Давайте об этом поговорим. Это, по-моему, очень важное заблуждение. Берем те же молитвы, что это такое? Магические схемы, правильно? Мы никого не упрекаем, а пытаемся разобраться.

Имам: Чему научили, то и происходит.

Роман: То есть, современное понятие христианская молитва направлено на умножение материи, по существу, так?

Имам: Их же не учили, что есть истинное прощение? Почему? И человека не учат тому, что есть еще другой мир. В учении присутствует, что ты получишь это тогда, в загробной жизни. Где-то там, есть духовный мир, но он где-то там, за гробом, там ты пройдешь суд, испытание и получишь своё либо вознаграждение, либо наказание. А то, что здесь происходит? В настоящий момент? А ответственность за мысли, деяния?

Роман: А мысли человека, которые вовсе и не его мысли…

Имам: Во-первых, мы сейчас обращаемся к закону причинно-следственной связи. Человек не понимает, что он несет ответственность сейчас. Как правило, он перекладывает ответственность на кого-то другого, находит «козла отпущения», ищет виновных, кто-то плохой, поступает с ним несправедливо. А то, что он выпустил в мир? Оно к нему вернулось. Этого не понимает. Разве он не чувствует? Да, чувствует! Безусловно, чувствует, что он совершает не то. Чувствует, что-то не так, совесть где-то срабатывает. Пусть она днем тихонечко ему говорит, но вечером погромче.

Роман: А ночью еще громче.

Имам: Естественно.

Роман: Но вернусь опять-таки к молитве. Давайте еще один уточняющий и доходчивый пример: вот я такой весь занятой-деловой, но считаю себя верующим, хожу регулярно в храм, два раза в неделю, молюсь, ставлю свечку, смотрю так искренне на иконы, жертвую милостыню, прошу о здоровье близких. Ведь все же просят о здоровье! Прошу, как это сегодня модно, о процветании нации, ну патриот же, что в этом плохого? Все просят, и я прошу. Молюсь за Украину. За благополучие государства. Это что, по сути?

Имам: То же самое (с улыбкой).

Роман: Магия?

Имам: В этом есть личная заинтересованность. Даже если человек говорит и думает, что он духовный, верующий, что происходит? Он опять же себя ставит – Я. Вот интересно, задумайтесь: он делает всё правильно, он раздает милостыню, он выполняет все обряды, исповедуется, и говорит себе – я теперь духовный. Что делает? Ставит себя выше других людей.

Роман: Хорошо, по-другому вопрос поставлю. Он все это выполняет и тешит себя мыслью, что этого достаточно.

Имам: Безусловно, он думает, что этого достаточно…

Роман: Для спасения, Души!

Имам: Повторю, он всё равно себя отделяет от других. А любое разделение, от кого идет?

Сергей: От Сатаны.

Имам: Понятно. Система людей делит. Человек начинает себя отделять от других, в чем-то выше…

Сергей: Или ниже…

Имам: Иерархов ставит выше себя, превозносит как гуру… иерарха церкви, учителя, мастера и так далее. Куда бы такой человек ни направился, он будет ставить себя ниже. Однако перед теми, кто хуже просвещен в его вопросе, он, заметьте, начнет ставить себя уже выше. В любом случае и так, и этак происходит подмена.

Роман: И в любом случае, в таком случае он никуда не дойдет?

Имам: Да. В духовном мире все одинаковы. Там нет разделения.

Роман: Мне кажется, об этом нужно поговорить подробнее. Указать и разобрать неправильный рецепт, ведь он самый распространенный. Надо прийти в церковь, постоять, подать милостыню, попросить…

Сергей: Такая духовность это как синоним хвастовства.

Максим: Человека так научили.

Роман: Да, человека так научили. Но как объяснить большинству, что этого недостаточно? Это неверное направление.

Имам: Недостаточно, это во-первых, но лень человеку искать. Моё мнение таково, человека как научили азбуке, он научился читать, и считает, он уже всё познал. Хотя существует еще квантовая физика, высшие измерения, т.п.

Роман: А ему духовник кричит, что всё это от лукавого!

Имам: Согласен, им легче сказать, ты лучше сюда не лезь, не мудрствуй – это от лукавого. Извините, но если я хочу познать, и я знаю, что в этом учении существовали те, которые проходили дальше, почему не углубиться? Найти ту истину, которая объединяет всех. Человек сам должен стремиться познавать. А если ему сказали – молись. Ну хорошо. Но чего-то не находит, чего-то ему не хватает. Почему люди ходят из одной церкви в другую? Многие ходят, многие ищут. Они чувствуют, им не хватает.

Роман: Где-то дадут больше, задержится…

Имам: Такое может быть. Но это, извините, потребительское отношение, собственная лень – я приду, заплачу, мне кто-то даст. Но что предлагают, вместо духовности? «Сверхспособности» или иллюзию таковых?

Сергей: Так это момент халявы еще, которой в принципе не бывает.

Имам: Приду и буду выполнять всё, что скажут, чтобы мне что-от дали. Да не бывает такого! Мы всегда платим за эти «сверхспособности», да только жаль, что человек не понимает, чем. А это внимание - та сила творения, данная нам для своего духовного преображения.

Сергей: А еще он перекладывает свою работу на священника?

Имам: А потому, что не делает личного анализа. Его учат: не думай, не анализируй, это от лукавого. Получается, догма: то, что тебе сказали – это истина. А самому поразмыслить…

Сергей: Любая секта на этом построена.

Роман: Да и церковь на этом построена!

Сергей: Церковь разве не секта?

Имам: На самом деле любая система, которая существует, она зиждется на трех вещах: чудо, авторитет и тайна. Значит, что мы имеем? Церковь вся построена: Чудо Воскресения. Тайна – как это всё происходит. И авторитет – есть некто, на которого все ссылаются и всё… дальше не лезь, путь закрыт. Ну возьми писание, возьми тот же Новый Завет, просто внимательно вчитайтесь. Что говорит Иисус? Хотя слов Иисуса там очень мало. В основном, куда он ходил, что он делал, и что из этого получилось. А самих слов почему-то мало. Читаем в одном стихе: ученики пришли к Иисусу и говорят: Как нужно молиться? Он им отвечает: войдите в комнату свою и молитесь так: Отче, иже еси на небеси… да? И дальше мы читаем, идет молитва Отче наш – Да святится имя Твоё, да будет Царствие Твоё, да будет воля Твоя… (Лк. 11:2—4) То есть, опять же указание – нет у человека своей воли! Есть воля только Творца.

Роман: Ну эту тему мы отдельно поднимем…

Имам: Но опять же, что говорит Иисус? Он говорит: войди в комнату свою сам. Обратись к Отцу небесному самостоятельно - без посредников. Войди в комнату свою, не иди в чужой храм, не иди в чужой дом, не иди туда, куда тебя не приглашали. У тебя есть свой дом! То есть, тело есть храм для Души. Войди в свой храм, обратись к своей Душе, самостоятельно, непосредственно обратись. Душа – это Бог, который ближе всего к человеку. Как говорят, ближе, чем сонная артерия. Почему? Как бы не переделали, как бы не прятали знания, оно всё равно есть, если внимательно осмысливать, анализировать, ты обязательно докопаешься. Самостоятельно. Иисус это сказал, записал, от этого не отмахнуться…

Максим: Недавно прочитал Евангелие от Дионисия, где Иисус сказал: «Да разрушу я церкви, настроенные жрецами и возведу новые в трехдневный срок». Ему задают вопрос, а как ты можешь построить церкви в трехдневный срок, когда эти церкви строили по 50-60 лет? Он говорит: «Не во внешнем, а во внутреннем Истина. Внутри церковь надо строить, а не снаружи».

Имам: Вот если внимательно вдуматься в слова, то собственно говоря человеку ничего не мешает. В трехдневный срок, а почему? А потому что, когда человек принял свой последний выбор – всё, ему больше ничего не нужно. Он сделал последний выбор. В чем заключается истинность выбора? В передачах мы это услышали. Истинный выбор тогда происходит, когда у человека нет ни сомнений, нет будущего, нет прошлого, есть только чистое действие. Ему уже ничего не надо, он принял решение. Ну если брать по-внутреннему – понятно. Вот пример: человек захотел пить или оправить естественные нужды, они сидит об этом рассказывает? Нет! Он уже наливает воду, он её вкушает. Всё, он выбор сделал. Он об этом не думает – как он будет это делать. У него нет желания… Он не думает о том, какая вода, у него есть желание напитаться. То же самое переведите в духовное. Если человек сделал свой окончательный выбор, он уже об этом не рассказывает. У него есть чистое действие. Всё. Поэтому в трехдневный срок. Что? Понимание, принятие и действие. Есть знание, есть принятое решение и чистое действие. И всё. И больше ничего не надо. Всё, о чем люди говорят, что они идут по духовному пути – одни разговоры. Надо принять последнее решение и закрыть за собой двери этого мира, однако это не смерть тела, а контроль Животного начала в человеке, его мыслей, эмоций. Шагнул через порог, и всё.

А помните, как в притче, когда на распутье стал – вот рядом храм, а рядом супермаркет. Да, храм открыт, там никого нет, никто туда не зазывает, но там Свет, там Истина, там Любовь. И здесь этот старичок стоит зазывала, с трещекой, громогласно привлекает внимание, рассказывает – вот заходи сюда, тут классно, посмотри сколько интересного, пожалуйста. И человек заходит. Мог вступить в храм. Но ему интересно стало, его внимание пошло… начал с супермаркета, так красиво ярко, разные игрушки, товары. Ну он еще видит храм через витрину и думает: сейчас я здесь немножко побуду и вернусь обратно, и пойду в храм. Ну а здесь ему интересно. Он делает шаг, еще шаг и уже за витриной он не видит храма, бродит среди полок с яркими игрушками, забывая об отпущенному ему времени. А выход всегда через кассу. Не бывает просто так. Если человек в этом мире за что-то цепляется, его внимание на что-то натыкается, он обязательно на это что-то тратит. Иначе не бывает. Мы все знаем, как быстро утекает внимание. Мы все видим, насколько это быстро происходит. Мы видим вокруг смерть, болезни, всё, что угодно. Откуда это берется? Откуда? Да потому, что если человек с сознанием, оно привлекается чем угодно. Он опять тратит на это свои силы, свои духовные силы прежде всего. Ведь человеку дается пробничек жизни. Но через него проходит… человек получает возможность войти в вечную жизнь, но он её растрачивает, просто растрачивает в никуда. Он растрачивает её на внешнее. А Истина не может быть временной. Жизнь не может быть конечной. Жизнь – она продолжается, она не может заканчиваться. Никогда не бывает такого, что она прекратилась. То, что прекращается – это существование, это иллюзия, оно временно. Оно сейчас есть, через какое-то время оно распадется в пыль, прах, его не будет.

Роман: Но человеку сегодня кажется, что он хороший, перестал сознательно совершать плохие поступки, икону дома повесил, крестик на груди, тихо радуется тому, что стал верующим. Молитву выучил наизусть, перед сном читает. Почему я снова к этому возвращаюсь? Потому, что людям кажется, что этого достаточно. Ошибочное понимание духовности, и оно, на мой взгляд, повсеместно. Пришел в церковь записочку написал, машину посвятил.

Сергей: Чаще чем детей святят машины.

Имам: Лучше ездить будет?

Сергей: Наверно думает, что не попадает в аварию…

Имам: Статистика говорит об обратном. Вспомните слова там же в писании: кем бы ты ни был, чего бы ты не достиг, но если у тебя нет любви, любви истинной, значит ты ничего не достиг. Что бы ты не делал, как бы ты молился, сколько бы ты крестиков не носил, если у тебя нет внутри любви к ближнему, ты ничего не достиг.

Роман: В этом и заключен истинный смысл духовности?

Имам: Да. Причем, любовь эта не зависит ни от кого. Вспомните понятие любви, которое там описали – безусловная любовь. “Любовь долготерпит, милосердствует, любовь не завидует, любовь не превозносится, не гордится, не бесчинствует, не ищет своего, не раздражается, не мыслит зла, не радуется неправде, а сорадуется истине; все покрывает, всему верит, всего надеется, все переносит” (евангелие 1 Коринфянам 13:4-7).

Роман: Хорошо, но я снова вернусь назад… есть такой распространенный шаблон: у меня есть Святой, Николай угодник, например, он мне помогает, считает уверовавший в него человек… он его просит: «Моли Господа обо мне, такой-то святой!» Как это называется?

Имам: Это называется, не сотвори себе кумира.

Роман: Во как. Следующий вопрос, я слышал, что если человек духовно освободился и вышел в Духовным мир, или седьмое измерение, стал настоящим святым, а не «канонизированным» от церкви, он уже не может оказывать воздействия на трехмерный наш мир, или другими словами, его попросту здесь нет. И его в принципе просить бесполезно. Так ли это?

Имам: В наш мир по просьбе прихожан святые не приходят, они находятся на службе у Господа, и только с Его позволения могут иногда посещать этот мир.

Роман: Если настоящего святого здесь нет, тогда кого просят люди? Не создают ли они себе на тонком плане демона-защитника вместо ангела-хранителя? Ведь своим сознанием он создает мыслеформу, правильно? Наделяет её вниманием…

Имам: Это в принципе сходно с понятием …

Роман: Желание, мечта, идея?

Имам: Нет, эффект плацебо.

Роман: Понятно, что это помогает! Но он ведь создает…

Имам: Нет, он верит. Его сознание на этом сосредоточено, его внимание, его принципы. Он создает себе какую-то сущность, мыслеформу, не важно. Но о чем он просит?

Роман: О материи, наверно.

Имам: И материальное получает. Система – пожалуйста, она так устроена, она выполняет желания. Но чем человек расплачивается?

Сергей: Вы хотите сказать, что это слепая вера?

Имам: Да. С одной стороны слепая вера, с другой стороны, к чему он обращается?

Роман: Очередная работа в системе дьявола, да?

Имам: Безусловно! Люди вроде бы обращаются к духовному, но на самом деле обращаются к материи. Прося о материальном – обращаешься к кому? К тому, кто это исполняет. Извините, Духовному миру всё равно, что происходит здесь в материи. Разве мы обращаем внимание, что червяки там в туалете едят? Как они между собой спариваются, размножаются и так далее. Да нас это вообще не волнует. Духовный мир не видит человека до тех пор, пока человек не начинает открываться, пока в нем искорка не зажигается.

Сергей: Хорошо, другой вопрос. Если человек придумал себе мыслеформу святого и просит не о материи, а о своем спасении – это нормально?

Имам: О спасении чего?

Сергей: Души.

Имам: Извините, как он это делает? Если просьба идет через глубинные чувства, то Духовный мир откликается, но чтобы вы понимали, ни конкретно какой-то святой, ведь в нем нет образов.

Роман: А если просьба идет через ум? О спасении души. Он, например, не знает, как это делать, и просит умом. Может он достучаться?

Имам: Как?! Ну вы понимаете, сколько бы мы умом не говорили…

Сергей: Ну мы-то уже понимаем. А человек на улице еще нет…

Имам: А мы для чего говорим? Когда человек о чем-то просит, и он в состоянии глубокого чувства, у него открывается глубинное, искренность. Посмотрите, зачастую, люди настолько глубоко уходят в молитву, в такое соприкосновение… он стоит, и не осознает, что с ним происходит. Сознание отключается, идут чувства. У него текут слёзы. Он этого не видит, он этого не замечает. А потом когда выходит из этого состояния, он не помнит, что с ним происходило. Что-то высокое, которое его в эти секунды, в эти минуты просто куда-то унесло.

Сергей: Молитва искренняя тогда, когда человек полностью о себе забывает?

Имам: Конечно. Когда он теряет себя, он находится в таких глубоких чувствах…

Сергей: Он умирает для этого мира?

Имам: Да. Его сознание отключилось. Есть только чувства.

Роман: Если через сознание, возвращаясь к земному, извините меня, но я хочу этот момент очень подробно раскрыть. Потому что люди, ну реально, не понимают. Я тоже раньше не понимал, у меня вон икона висит в доме – всё, считаю дом под Божьей защитой, этого ж мало, если идет молитва от ума, какие-то просьбы…

Имам: Если просьбы о материи, это однозначно обращение к септонике, обращение к системе этого мира, обращение к дьяволу. По большому счету, если мы говорим о духовном мире, мы говорим о Духе, разве Духу что-нибудь материальное нужно?

Роман: О чем можно просить духовный мир?

Имам: Только о спасении души своей. ВСЁ! Духу ничего не нужно, у него нет тела.

Роман: Ну а если человеку ну очень плохо по жизни, ситуация сложная, он может попросить о том, чтобы его укрепило изнутри?

Имам: В чем?

Роман: Ну например, скажем так, идет негативное давление извне, он уже немного знает, как всё устроено, понимает, что идет давление, он может попросить, чтобы из Души пошел более сильный поток, и его укрепило?

Имам: Да, он может попросить об укреплении, для того, чтоб он смог выполнить свою работу. Он не просит за него сделать работу, он может попросить укрепить себя чтобы выстоять, в этой ситуации, то есть, самому сделать свою работу. В человеке личность - часть Святого Духа. Если он открылся - он больше, он открывается в молитве. Когда он открывается, он получает силу для того, чтоб преодолеть ту ситуацию, в которой он сейчас присутствует. Он не просит за себя это сделать.

Роман: Выходит, все эти просьбы, якобы Бога, о здоровье, процветании, решении проблем, о близких, родных и т.д. - это всё из области «демонологии».

Имам: Совершенно верно. Вот смотрите, когда человек просто открывается в духе, он укрепляется в духе, ему ничего материального не надо, но все материальные вопросы разрешаются. Почему? Он перестает обращаться, что получается - система человека держит на крючке до тех пор, пока он отдает ей свое внимание. Как только он обратился к Духовному, он отвернулся от проблемы, его она уже не волнует, ему важно вот это духовное чувство. Что получается? Он перестает её «кормить», перестает подпитывать ту ситуацию, которая над ним довлеет. А разрешается она потому, что у неё своей жизни НЕТ, она живет только за счет нашего внимания. И человек, как только отворачивается от этой проблемы, уходит в духовное, он усиливает духовное в себе. Его сила уходит в нематериальное, та ситуация, которую он подпитывал своим вниманием, она просто уходит.

Роман: Другими словами, упрощая, можно сказать, чтобы не было плохого, прежде всего, не надо думать о плохом?

Имам: Перестаёшь её подпитывать своим вниманием. Чем меньше вкладываешь эмоций в любую проблему, тем быстрей она разрешается.

Сергей: Человека не пускает страх, получается, человек висит в этой системе с помощью страха. У него есть какая-то проблема, и он вместо того, чтобы в духе укрепляться, кормит её, а почему? А потому, что он не находится в духе, боится, что у него проблема не разрешится.

Имам: А вот смотрите, теперь интересно, «я не могу», кто такое говорит?

Роман: Это тема для отдельного разговора!

Сергей: Может в этом разговоре уместно сказать, что люди просят о спасении своей Души? Все молитвы построены на спасении души свой.

Роман: А понимают ли они?

Имам: Давайте здесь немножко разграничим, Душа - это частичка Бога, частица духовного мира, она не может умереть, но вопрос какой - спасается Личность.

Максим: В продолжение, в Библии написано про Любовь, о Любви к ближнему. Мы сейчас допускаем момент, что люди Библию не читали. Но когда ты приходишь, рассказываешь им, приносишь им знания, по-нашему примеру - если просить, то о спасении души своей, если чувствовать, то глубинными чувствами. Не просить о материальном. Люди ж тебя не слышат, и если даже обратиться к Библии, где сказано о любви к ближнему своему, они не хотят всё равно тебя слышать. Они это не принимают, отторгают. Они все книжку читали, они принимают, но выборочно, это я принимаю, а это нет.

Роман: Все дело, возможно, в том, человек живет сознанием, а оно фильтрует. Ведь это два противоположных лагеря - сознание и чувства. Сознание – скажем так, это жизнь в дьяволе, а чувства - жизнь в Боге. Так, обобщённо.

Имам: Обобщённо. Смотрите, что получается, человек не берет всё Знание, а выбирает то, что ему выгодно, а это уже личная заинтересованность. Во-первых, сознание, во-вторых, та догма, которую он принимает. Он довольствуется пересказом другого человека, который через свое сознание пропустил какое-то Знание, писание, учение.

Роман: А тот, в свою очередь, ещё через сознание, ещё через сознание…

Имам: Испорченный телефон, как в детстве мы играли, из поколения в поколения так получается, что передаётся то, что человек сам понял, а понял ли он суть учения, которое принёс Иисус, Мухаммед (мир ему), или ещё кто-то? Опять-таки, почему подмены возникают? Потому что каждый интерпретирует это по-своему, от сознания. А люди, которые не хотят сами разбираться, довольствуются теми остатками, которые кто-то там понял по-своему. А ещё ж и спорят между собой, кто понял правильно. От сознания. Вот смотрите, есть одно учение, но оно разделено на сотни пониманий. Сколько людей, столько пониманий, столько демонов. Поэтому человек, который сам не разбирается, начинает принимать одну какую-то одну точку зрения. Потом он сталкивается с другой точкой зрения, и они либо начинают конфликтовать, либо человек начинает искать что-то новое.

Роман: Либо слепо верить.

Имам: Это и есть слепая вера, ибо ему опереться не на что, есть просто слепая вера, не подтвержденная собственным опытом. Знания как такового нет, сегодня один сказал одно, завтра другой другое…

Роман: Более убедительно, например, показал какое-то чудо…

Имам: Да, и пошли за следующим, поэтому все эти шараханья из стороны в сторону происходят от незнания, есть вера, но нет собственного опыта.

Сергей: Так говорят, вера порождает знания, знания порождают действия, действие порождают опыт, опыт укрепляет веру.

Имам: Тогда уже становится не вера, а знания, Истинная Вера. Помните, что Иисус отвечал, когда ему говорили: «увижу - поверю»? Он говорил: «поверишь - увидишь». Но опять же, ты увидишь сам, ты получишь собственный опыт. Укрепишься в вере, будет истинная вера, истинное знание. Потому что ты сам это сделал. У тебя есть опыт, и тебя в этом не разубедит никто, потому что есть собственный опыт, собственное познание. Ты через собственные чувства пропустил то, о чём ты услышал, ты получил личный опыт. Опыт личности, а это уже ценно.

Роман: Давайте постараемся как-то выделить, обозначить более доходчиво и ясно, что такое истинная духовность - это работа в духе, в чувствах, во взращивании чувств, но никак не в сознании. Как только человек переключается на сознание, это уже не духовность. Правильно я понимаю? Приведу еще один пример, встретился с другом, он делится радостью, - был на Афоне! - А зачем ты туда ездил? (спрашиваю) - Ну как, приобщится (отвечает) - И что?.. Сидят пьют коньяк, следующим летом еще раз поедут. Понимаете? И такого же много. И людям кажется, вот на Афон съездил, всё, наверняка зачтётся. Поэтому, наверное, очень важно, здесь прочертить границу, духовность - это только работа в духе, вне сознания; это работа вне материи, вне её догм, ритуалов, обрядности, стереотипов и тому подобное. Это чувства, работа в познании чувств, в познании Любви. Но здесь нет места сознанию. Можно так сказать? Хотя… через сознание Бог тоже наверно познаётся?

Имам: Любое знание мы получаем прежде всего через сознание. Мы читаем, принимаем какую-то информацию. Используем сознание как инструмент познания. Дальше, мы чувствуем, здесь есть какая-то истина, включаются чувства. Мы читаем и понимаем, здесь что-то есть. Еще не знаем что, но у вас появляются чувства. Если вы ориентируетесь по этому чувству, чувства никогда не обманет, начинаете глубже изучать, находить ещё какие-то источники, копаться, идете в библиотеку, открываете интернет…

Роман: Ты уже ведом чувствами?

Имам: Да, вот здесь очень правильно подметили, насчет чувств - тебя ведут. Ты ведом вот тем глубоким чувством, и оно нарастает.

Роман: Становишься проводником, другими словами? Другой воли, которая…

Имам: Начинает в тебе действовать. Если образно нарисуем, то человек как стекло, если он протирает это стекло, то становиться светлее, через него больше попадает солнечного света. Он ставится все чище и светлее, каждый раз очищая себя, от дурных помыслов, от каких-то желаний.

Роман: И вместе с тем, отодвигаясь от сознания?..

Имам: Таким образом он протирает это стекло, он вымывает его дочиста.

Сергей: И наступает момент, когда стекло пропадает, потому что его не видно.

Имам: Да, становится настолько чистым, что пропадает тень.

Роман: От сознания полностью избавиться нельзя, оно как инструмент познания этого мира, взаимодействия с этим миром?

Имам: Да, мы этот мир познаем через сознание, но этот мир не единственный. И трёхмерность – это только малая часть того, что Творец создал. Мы считаем, что вселенная настолько огромна, на самом деле вселенная настолько хрупкая, настолько маленькая, в сравнении с тем, что есть. На трёхмерности не заканчивается мир, и чем больше человек погружается в чувства, восприятие становится намного шире, сильней. У него есть знание, у него есть чувственность, то есть он воспринимает не только в маленьком спектре трехмерном, он начинает воспринимать гораздо больший спектр.

Роман: Но только не умом, не сознанием уже, правильно?

Имам: Естественно. Сознание идет через органы ощущений, зрение, слух, обоняние, тактильную чувствительность и так далее. Опять же, когда мы начинаем через чувства познавать, есть понятие интуитивное знание, оно приходит вне зависимости от логического мышления. Вот ты просто знаешь, что так оно и есть.

Максим: Возможно одновременное сосуществование сознания и чувств (в параллельности), или эти вещи друг друга заменяют?

Имам: Во-первых, что получатся, когда сознание используется только как инструмент, сознание начинает тебе служить, а не ты ему. Смотрите, животное начало в человеке является частью животного разума. Через него животный разум потребляет жизнь. Но, что здесь получается, сознанием мы познаём этот мир, но оно требует от нас внимания - той силы, которая проявляет какой-то материальный объект. Мы его изучаем, вкладывая в это своё внимание, поэтому мы его видим. Как это работает? Мы не думаем о том предмете, на который не обращено наше внимание, мы даже не знаем его. Почему? Потому что там нет нашего внимания. Поэтому система нам его не показывает, оно не проявилось в нашем сознании, мы не вложили туда внимание. Мир устроен иначе, чем мы думаем. Чтобы предмет какой-то проявился, либо явление, либо событие, либо человек, нам нужно обратить на это своё внимание. Мы подумали о человеке - он нам позвонил, мы о нем вспомнили, вспомнили его образ, как он выглядит. И обычно в том виде, как мы его помним, как он выглядел, в чем был одет. Мы вспоминаем, обращаясь к прошлому. В настоящий момент он, может быть, в халате дома сидит, а мы его помним на пляже, в машине и т.д. Мы обращаемся к тому образу, в который вложено наше внимание, либо мы видим предмет, что-либо, опять-таки, куда вложено наше внимание. Где нет нашего внимания - нет септоники. По большому счету, весь этот мир складывается из септоники, формируется образ, складываются элементарные частицы, между ними взаимодействие и т.д. и т.п. Это физика. Если нашего внимания там нет - это пустота. Есть у нас чувства, есть интуитивное знание, но мы его переводим в известные нам образы. Мы иначе не познаем в трёхмерности, нам оно обязательно приходит либо в словах, мыслях, либо в образах. Поэтому - есть чувства, есть понимание, да, это так. А вот когда мы уходим в духовность, не обращая внимания на трёхмерность, там исчезает образ, там образов нет. Потому что там септоники нет, там вообще иное. То, что мы говорим, антиматерия, то есть там нет материи. Не из чего строить образ, там есть чувства, просто чувства, это то, что создает волну, волна создаёт септончик, септончик создаёт элементарную частицу и так далее по физике. Там нет образа, там их не может быть. Там есть глубинные чувства, и чем дальше ты уходишь, тем больше там открывается. Это безмерность такая, что разум практически не может поверить, потому что у него нет опыта познания. Конечный ум не может познать бесконечность. Он просто зависает, когда мы выполняем духовную практику, когда мы уходим своим опытом в духовное, в чувства. Всё, ум зависает, ты выходишь из практики и не понимаешь, где ты был, что с тобой было. Почему? У него нет опыта познания, он не может познать то, чего он не в состоянии сделать.

Максим: Но первоначально ведь наше внимание, направленно на чувства.

Имам: Но это уже движение духа.

Роман: Другой вопрос, храмы строились испокон веков и строились не просто так, как я понимаю, и «работать» они должны по-другому, усиливая в человеке лишь положительное, углубляя чувственность. Что нужно, чтобы это вновь заработало? Чтобы в храмы вернулась любовь?

Имам: Знания и Любовь. Через знания мы начинаем познавать глубинными чувствами. Знание как прийти к глубинным чувствам, к этому состоянию прикосновения к духовному миру. Священник должен учить человека как прийти к духовному миру. А для этого он должен сам знать, что это такое, быть постоянно на связи с духовным миром. Для этого он служит через чувства духовному миру - Богу!

Роман: Не через простую ритуальность, бубнение непонятно какое, скорбь… ну нет любви в храмах сейчас…

Сергей: Тут ещё надо сказать, Знания должны вернутся не только через священников, но и через символы и знаки…

Имам: Совершенно верно. Там, где Знания, там и символы, и знаки, которые активируют в человеке положительное, духовное. Вот человек приходит в храм, если внимательно посмотреть, то в нем всегда присутствуют какие-то знаки, какие-то символы. Даже иконопись любая, она в себе несет символизм. Агнец как символ принесения в жертву, но жертва чего приносится - Животного, жертвенного животного. А это говорит о составляющей человека, что в нем есть Животное начало и есть Духовное начало. Для того, чтобы прийти к миру духовному, нужно пожертвовать Животным началом, тварным в человеке, эго.

Роман: Это и есть истинный духовный путь?

Имам: Естественно. А без того, что ты приносишь в свою жизнь что-то иное, ты должен из неё что-то убрать, жизнь всегда наполнена, она не может быть где-то пустой, всегда заполняется пустота чем бы то ни было. Если мы хотим прийти к духовному, значит мы должны убрать из себя животное. Это один из шагов привнесения в свою жизнь духовного, для того, чтобы шагнуть в духовный мир нужно отказаться от животного, от привязанности к материальному миру.

Роман: Человек посторонний может прочитать и сказать: «Ну как это, отказаться от материального мира?» Ему непонятно, какие преимущества он получит взамен. Понятно, что он на сознании. Наверно человека надо как-то убедить.

Имам: Часто есть подмена в том, чтобы отказаться от материального, люди начинают продавать свои вещи, дома, квартиры, что нажили, считая, что таким образом вернутся к духовному. Нет, это тоже подмены, здесь важно отношение к тому, что тебя окружает. Если твоё отношение к вещам, как временному пребыванию, подручным средствам, они помогают тебе выполнять задачу, облегчают быт . У тебя есть время, чтобы обратиться к своему внутреннему, к самому главному. Не мешает, а помогает выполнить эту задачу, да пусть оно будет, не вопрос. Всё в отношении к этим материальным вещам, которые у тебя есть. Если мы не считаем их своими, мы за них не держимся, они просто есть, они нам помогают выполнять нашу задачу. Хотя бы не мешают.

Роман: Другими словами, не спим ночью и не думаем о машине под окном «Porsche Cayenne»…

Имам: Ты не спишь под открытым небом, не мёрзнешь зимой в пещере, как аскет. Он через лишения приходит к духовному? Какие бы аскетические практики человек не выполнял, если у него нет чувства глубинного, это опять же приведет не туда. А по большому счёту - в никуда. На сегодняшний день есть масса людей, которые считают своим духовным подвигом, если он на четвереньках проползут там несколько миль.

Олег: Кору совершил, Кайлас обошел…

Имам: Мало того, что привлекают к себе внимание, так ещё живут за счет подаяния. То есть, практически паразитируют, они не создают пропитание, они не создают одежду, им приносят в жертву, и они считает естественным жить за счет других.

Роман: Это мы касаемся вопроса гуру, наставников-проповедников, да?

Имам: Да, так мало того, он почему гуру стал? Он прополз на четвереньках сотню миль, вернулся, сказал, что я совершил духовный подвиг, теперь другие должны покланяться, я он будет учить. И становится Гуру-учителем, извините меня, какой он учитель? Мало того, что он жил за счет других, а теперь ещё пытается учить чему-то, чего сам не имеет. Опять же учит, становись на четвереньки и ползи, или выполняй какие-то ритуалы, внешние действия. Извините, а где же глубинное, где чувства, а где отношение к ближнему, как самому себе? Если кто-то начинает себя отделять от другого и говорить, что он выше, всё, извините, он уже служит другому. Нельзя служить двум господам одновременно, нельзя служить своей гордыне и духовному миру одновременно.

Роман: Есть такое понятие, я инициацию прошел, степень какую-то получил.

Сергей: На днях рассказывал, как Ошо спросили.

Имам: Двенадцать миль прополз на четвереньках в память о своем учителе, совершил духовный подвиг. Вот говорят духовный подвиг, подвизался, жил в пещере, не доедал, постился долго. Что он вынес с этого поста, что такое пост?

Роман: Человеку нередко говорят: взращивай любовь. Как это, взращивать любовь? Посмотрите, что на планете творится. И у многих непонимание, как я могу взращивать любовь в мире, где идет наоборот нагнетание зла. Это ведь тоже незнание. Незнание, потому что человек, познавший любовь, становится вообще неуязвимым. А не познавший, с улицы, спроси, что такое Бог, ответит - Любовь, и все на этом, идем дальше в магазин, пока не закрылся…

Имам: Пути взращивания любви и как прийти к такому пониманию…

Роман: И что с человеком происходит, главное, ценность его приобретения, на самом деле это ж драгоценнейшие сокровища, но сознание не понимает…

Имам: О чём я хотел сказать, как приобрести любовь? Как? Есть несколько ступеней к этому, человек не сразу может понять, что это такое. На его пути к Любви стоит масса препятствий, и они его собственные, - сознание ему противостоит.

Роман: Это сознание же спрашивает, зачем мне в агрессивном мире взращивать любовь? Первое противодействие?

Имам: Но опять же, если человек задался вопросом как обрести любовь, значит у него есть внутренняя потребность, уже есть первый импульс, есть потребность обрести это качество.

Роман: А если нет, если где-то понимает всего кусочком мозга, как убедить?

Имам: Посмотрите на людей, которые уже прошли этот путь. Они спокойны, в их жизни не возникает конфликтов, а отсюда человек вполне нормально себя чувствует. Это как побочный эффект того, что в нем происходит, какие изменения внутренне происходят.

Роман: Хорошо, чуть изменим вопрос, наверное присутствует у людей и недопонимание: либо вот духовность, либо зарабатывать деньги, жить же за что-то нужно! А как я буду стремиться к Богу и одновременно продолжать крутиться как белка в финансовом колесе?

Имам: А потребностей у человека меньше, он доволен тем, что у него есть, а когда это происходит, он не тратит больше, чем ему нужно. Значит, он уже имеет благосостояние.

Роман: Вы о состоянии внутреннего комфорта?

Имам: Да. А по большому счету, человек стремиться к состоянию счастья, это внутреннее состояние, но когда оно происходит? Тут подмена кроется - человек думает, я буду счастлив, когда у меня будет вот это, это и вот это. Когда со мной рядом будет вот этот человек, вот в этих стенах, которые я куплю или построю, - это подмена. Он ищет этого состояния, но приобретая, он понимает, что он опять обманулся. Почему? Потому что он ищет во внешнем, а не во внутреннем. Здесь когда человек приходит в состояние любви, спокойствия, у него восстанавливаются взаимоотношения с другими людьми.

Роман: Мы говорим сейчас об истинной духовности.

Имам: Да, у него есть вот этот момент, когда он начинает чувствовать внутренний комфорт. Это вот то состояние стабильного внутреннего комфорта, это и есть внутреннее состояние счастья. А когда это происходит? Когда человек выполняет те задачи, которые в нём изначально заложены Творцом. Есть законы духовного мира. Если человек живет по ним, живет по совести, это к нему приходит. Момент, когда человек живет по совести, живет по чести, понимает другого человека, живет чувствами. Он понимает, что в другом человеке, точно так же, как и в нем, есть те же самые качества, есть такая же Душа, как и у него. Он начинает чувствовать. И он не может поступить с другим человеком так же, как он не хотел бы, чтоб поступили с ним. Он не может причинить ему вред, потому что он чувствует.

Роман: И проблем по жизни становится меньше, неприятностей? Можно это прибавить к преимуществам духовности?

Имам: Вообще все неприятности в жизни возникают из-за чего? Из-за непонимания. Разница точек зрения, каждый человек пытается доказать своё.

Роман: От сознания, это опять-же дьявольская система… Давайте попробуем разделить так, сознание на одной стороне - чувства на другой; на одной стороне проблемы и неприятности, спешка и беготня, - а на другой мир, благополучие и комфорт. Наконец, на одной стороне гроб и субличность, мучение при жизни и мучение после смерти – а на другой совершенно иной расклад, счастье при жизни и счастье после смерти, вечность. По-моему, убедительно.

Сергей: Какой первый шаг должен сделать человек?

Имам: Смотрите, с чего начинается, как человек начинает приобретать это состояние духовности? Первое, он должен перестать завидовать, убрать зависть, перестать осуждать.

Роман: Он делает это сознанием?

Имам: Да. Но, хотя бы перестать человека осуждать. От осуждения масса проблем, тут же и зависть, и ненависть, впрочем, это одно и тоже. Оценка, это опять же осуждение, хотя любое осуждение происходит от незнания, человек не знает, как другой приобрёл одно, второе, третье, но начинает его осуждать, если бы он знал, что в человеке том происходит, он бы не завидовал. Дальше, перестать ненавидеть. Осуждение, оценка, это такое цепкое, липкая вещь, от которой очень трудно человеку отказаться, это шаблон. Это, опять-таки, восходит к гордыне, вот он такой, а я такой - сравнение. Постепенно, когда человек перестает осуждать, начинает принимать человека таким какой он есть. Да, он может быть в чем-то не похож, не нравиться, но опять же это наша оценка, это наше внимание. Человек почему-то акцентирует свое внимание на дурных качествах другого человека, таким образом либо усиливает их, либо он просто воспринимает это так, видя в человеке дурное, а почему бы ему не научится видеть в человеке хорошее. Ведь в любом человеке есть что-то нормальное. Он в каких-то ситуациях поступает действительно как человек.

Роман: Абсолютно плохих людей нет?

Имам: Найдите в человеке хорошее, начните с ним общаться, как с человеком.

Роман: Или хоть старайтесь видеть в людях хорошее?

Имам: Само собой. И вы увидите столько, приобретёте массу положительного. Человек меняется. Человек меняется, когда мы видим в нём хорошее. Мы меняем своё сознание, потому что видим по-другому. В нас открывается чувственное восприятие. А отсюда следующий шаг, чтобы понимать другого человека, чувствовать его, в конце концов и полюбить.

Максим: Значит, мы своим вниманием…

Имам: Да, мы своим вниманием усиливаем в доброе отношение к нему в себе, и по принципу единства всего мира, в нем добрые чувства, желание сделать что-то хорошее.

Роман: Неожиданный поворот.

Максим: Своим вниманием мы запускаем сам этот процесс?

Имам: А учитывая то, что мы едины, Бог един во множестве, и в каждом человеке вот это доброе есть. Идёт взаимодействие, однако здесь нет и не может быть личной заинтересованности. И человек с вами общается по-доброму. Это взаимодействие и создаёт единство. Каждый человек, открываясь в чувствах, открываясь в Любви, усиливает Духовное в себе. Здесь нужно отметить, что человек – всего проводник воли и силы Духовного мира, а куда Творец направит эту помощь, нам знать не дано.

Сергей: Соответственно и противоположная сторона усиливает в человеке что-то негативное…

Имам: Естественно. И чем больше ты осуждаешь другого человека, тем больше ты осуждаешь самого себя. Говорят же, что каждый человек – твое зеркало. Помните мультик про енота? Он когда к озеру пошёл: «уууу», то и отражение такое, он испугался, там чудовище. А мама говорит ему, а ты пойди и улыбнись ему. Он пошёл, улыбнулся и там улыбнулось ему отражение.

Максим: Советские мультфильмы просто прелесть!

Имам: Вот оно где. То, что воспитывалось.

Роман Закладывалось…Интересно…

Имам: Воспитывались с детства добрые человеческие отношения.

Юлия: Такой интересный момент, когда с людьми общалась, они не понимают как можно сейчас говорить о единении, если есть, извините, убийцы, воры, педофилы и так далее, убивают, вы хотите с этими людьми дружить? Какой аргумент можно таким людям привести, у меня не хватает слов, чтобы убедить?

Имам: Кто воспитывает этих людей? Не общество ли их порождает?

Юлия: Они готовы сперва поубивать плохих, чтобы дальше жить хорошо.

Имам: Давайте так, проанализируем и возьмём статистику. Чем больше мы говорим о наркоманах и прочих, чем больше их показывают СМИ, чем больше негатива выплескивается на экраны и печатные издания, тем больше таких проявлений становится.

Сергей: Потому что мы их замечаем и усиливаем?

Имам: Мы усиливаем, да. Мы вкладываем в это внимание. Вот смотрите, что происходит: почему появляются маньяки, почему появляются все эти убийцы?

Роман: Посмотрите программу телепередач, там сплошное г… в названиях…

Имам: С одной стороны. А почему человек этим становится?

Роман: Насыщенное негативом информационное поле?

Имам: Раз. В человеке это возбуждает гордыню. О нём говорят. Представляете, во-первых, он начинает об этом думать, и чем больше думает, тем сильнее создаёт в себе демона, который им потом и начинает управлять. То, во что вложено внимание, то усиливается. Если человек постоянно видит насилие, он видит в СМИ массу негативного, он начинает об этом думать, потом включает эмоцию…

Роман: Сознание как компьютер - запускает программу…

Имам: Он начинает об этом усиленно думать, и создает информационный сгусток - демона, который начинает уже человеком управлять. И он идёт и делает то, о чём думает чаще всего. Вот вам общество и средства массовой информации… А потом мы говорим, вот, у нас столько всего проявилось. А откуда оно взялось? А давайте говорить о добром, давайте говорить о лучшем, давайте говорить о совести, чести, достоинстве, любви к ближнему.

Роман: Выбирать позитивные мысли.

Имам: Совершенно верно. Тогда человек думает о добром, он становиться добрым. А если с детства будет видеть оружие, посмотрите на игрушки…

Роман: На мультфильмы можно посмотреть, особенно западные, «Том и Джери», например, валяли друг друга девяносто серий подряд…

Имам: Совершенно верно. Иными словами, какое информационное поле мы создаём, в таком и созреваем. Какие условия создаются для этой личности, то он и выбирает. Если человека учат с детства достоинству, чести, совести, он таким и вырастает.

Роман: А где выход?

Имам: Да в конце концов, давайте формировать позитивное сами.

Роман: Начинать с себя?

Имам: Начинать с себя. Когда люди объединяются, те, нормальные люди, которые объединяют вокруг себя и создают положительное информационное поле. Такое общество начинает воспитывать своих…

Роман: Здоровых членов общества?

Имам: Да. Они понимают, что каждый человек чувствует, что он что-то не то делает, если неправильно поступает. Если правильно, он чувствует себя в комфорте, чувствует внутренний подъём, душевное спокойствие, душевные силы появляются, он начинает создавать что-то хорошее.

Роман: Жизнь приносит счастье!

Имам: Жизнь не может приносить какое-то уныние, несчастье, какие-то плачи, скорби и прочее, это не жизнь - а страдание.

Роман: Здесь страдание, и «там» будет страдание. Смысл?

Имам: Конечно! Подобное притягивает подобное. О чём же мы и говорим. Давайте воспитывать детей.

Олег: Заметил, человеку тяжело видеть в людях лучшее постоянно. А как может обычный человек, который не касается духовности видеть в убийце лучшее, в маньяке лучшее?

Имам: А вот интересно, почему он туда смотрит?

Роман: Когда человек начинает смотреть вовнутрь себя и находит контакт с Душой, тогда отсеиваются и плохие привычки, и ненависть, и интерес к негативному телевидению, плюс еще момент интересный – обнажается ложь, человека тяжело обмануть, когда он на чувствах. Это тоже, кстати, одно из преимуществ истинной духовности.

Максим: Мы сейчас приходим к тому, что первый момент, который человек должен понять – это чистота своих мыслей.

Роман: Чистота мыслей, понимание того, что у него есть всё-таки, душа, что это такое. И что есть либо сознание – это демоническая, дьявольская система, либо чувство глубинное, контакт с Богом. Есть животная сторона и духовная сторона. Опять-таки, чувство - это духовная сторона, сознание – животная сторона, третьего - нет. Резюмируя, люди глубоко ошибаются, полагая, что духовность заключена в походах церковь, обращениях к Богу от ума, ритуалах, крещениях, иконах, паломничествах и так далее. Это к Богу не приближает, а приближает только непосредственное обращение к душе, чувствование, взращивание глубинных чувств.

Максим: У нас же все верующие, все ходят в церковь, знают как креститься, но когда речь заходит о первой заповеди, или напрочь не знают, или специально не упоминают: «возлюби Господа Бога своего»…

Роман: Первая заповедь, я тоже подвис, когда спросили.

Максим: И никто не называет. А если задать вопрос: а как ты это понимаешь?

Роман: Да, вот этот момент интересный. Первая заповедь Божья.

Сергей: А какая первая заповедь?

Роман: Еще один! «Возлюби Господа Бога своего всем сердцем и всем разумением своим».

Сергей: А Игорь Михайлович сказал: «Бог един».

Имам: Потому что в Коране это первая сура.

Роман: Ну вот всё-таки, как людей сдвинуть с сознания в сторону истинной духовности?

Имам: Истинная духовность, истинная вера не приходит просто так. Это всё-таки внутреннее движение человека.

Роман: Это результат какого-то труда?

Имам: Это результат внутренней работы, но это не работа, которая делается через силу, это не во внешнем, хотя человек, получая информацию, начинает во внутреннем разбираться, в своих чувствах, в своём душевном движении. Что я могу дать Богу? Да? Вот это понимание, что весь этот мир сотворён Им – это не вызывает никаких сомнений. Что я могу ему дать? Почему-то все приходят и говорят: «Дай, дай, дай…»

Роман: Или «Я построю Богу новый храм». А он Ему нужен?

Имам: Хм, самое интересное, давайте по аналогии. Ты приходишь к человеку, живёшь в его доме. Он тебя пригласил, а ты берёшь его чашку и говоришь: «вот я тебе жертвую, дай мне…» Грустно как-то происходит.

Роман: Или банку варенья берёшь из хозяйского чулана и предлагаешь обратно хозяину?

Имам: Да, берёшь у него, им сделанное, и предлагая обратно, еще и говоришь: «я тебе жертвую, дай мне ещё больше».

Максим: Две банки.

Имам: Как минимум это противоестественно, тут и так Ему всё принадлежит.

Роман: Ну да. Но люди этого почему-то не понимают.

Имам: А что мы можем Ему дать? Кроме своей любви, кроме своей благодарности? За ту хотя бы временную жизнь, но очень ценную.

Роман: Еще одна составляющая настоящей духовности, - благодарность?

Имам: Когда мы будем так относиться. Мы же в детстве чувствовали единение со своими близкими, любовь, так ведь безответно, ни на чём. Она истинна почему? Потому что ничего не требует, для себя лично. Она ни чём не сосредоточена. Она обезличена. Она просто есть. Это внутренние чувства. Она ни на что внешнее не опирается. И когда мы говорим вот о том, что возлюби Бога. А почему? Да потому, что Он нам столько дал! А мы ему хотя бы капельку должны чего-то вернуть? Вернуть вот той любви, которую Он нам даёт. Вот в этом-то, собственно говоря, происходит контакт. Бог есть Любовь и когда она у нас есть, значит мы с Ним и Он в нас. Мы в Любви, Любовь в нас – вот это есть контакт. Вот это есть настоящая духовность.

Роман: А не поклоны в вине да скорбях бить?

Имам: Да!

Максим: Все правильно получается. Когда ты приходишь в гости, живёшь у хозяина, что ты можешь дать взамен? Любовь и благодарность. Это значит, большое спасибо. Для сознания понятно.

Сергей: Мне очень понравилось, когда мы с кришнаитами первый раз общались и они привели аналогию с квартирой. Представьте, что вы приходите в квартиру чужую и говорите, слушай, мне не нравится, что там стоит ваза и диван. Я хочу тут всё поменять. И начинаешь менять, при том, что хозяин вообще не понимает, что происходит. И меняешь, меняешь, меняешь, а потом говоришь, слушай, хозяин, а ты вообще тут?

Роман: И что-то ты несправедлив, у меня к тебе много вопросов (смех), у Познера в программе многие так выражались.

Имам: Претензии. Вот интересно, когда дети предъявляют нам претензии, что мы им говорим? Вообще-то умный родитель даёт ребёнку, не то, что он хочет, а то, что ему нужно. Но мы в гордыне своей думаем, что нам что-то должны. Бог нам что-то должен. А не даёт ли Он нам по вере нашей и то, что нам действительно нужно, чтоб мы созрели в конце концов и выросли из этих штанишек бренных?

Роман: Те же проблемные ситуации, они, по всей видимости, необходимы.

Имам: А они возникают-то почему? Потому что мы поступаем не так, как должно поступать. Потому и возникают ситуации напряженные. Мы сами себе создаём те ситуации, которые потом переживаем и ещё за них же хулим Творца. Извините, сами создали проблему…

Роман: Своим выбором…

Имам: Естественно, своим выбором, а потом начинаем перекладывать ответственность на кого-то другого. А потом ещё и бежим к Нему и говорим: «дай! разреши мои проблемы!» Подождите, а кто их создал? Если вы что-то развязали в этом мире нехорошего – завяжите. Верните себя обратно в то состояние, из которого вы вышли. Есть у вас спокойствие, есть состояние внутреннего единения? Верните его. Это в ваших силах. Любая ситуация, которая даётся человеку, значит, ему даются силы для её разрешения. По таким законам существует мир. Есть ситуация – есть у тебя сила её решить. Так сделай шаг самостоятельный, ты понимаешь, как это легко решаемо.

Роман: Итак, еще раз обобщая, настоящая сила духовности - это глубинные чувства, любовь и благодарность к Богу… а всё остальное – от лукавого. Правильно?

Имам: Да. Именно чувство, оно всегда происходит в чистоте. В чистоте помыслов. Оно не окрашено никакими желаниями. Есть чистота, чистота намерений. Тебе ничего не нужно.

Роман: Не окрашено никакой заинтересованностью.

Имам: Совершенно верно. Любовь – это то, что не окрашено никакими желаниями. Ни плотскими, ни какими-то ожиданиями, что за это тебе что-то перепадёт. Ты это делаешь настолько в чистоте, настолько в глубинном состоянии внутренней чистоты, любви и состоянии полной отдачи. А кроме любви мы ничего не можем Ему дать. Кроме того, что мы в себе нашли внутреннего, того, что не привязано к этому материальному миру.

Максим: Пока человек будет искать во внешнем, у него будут проблемы, неудовлетворённость и плохие ситуации.

Роман: Замечательные слова.

Максим: Когда он научится переключаться на внутреннее, на духовную составляющую, он увидит себя истинного и прочувствует Бога. Поймёт, куда он раньше тратил внимание, на внешнее, где всё иллюзия.

Имам: Вот мы начинали наш разговор о школах, о церковных школах, а почему пошло изменение? Потому что Знания исчезли, а то, что сейчас начало даваться, оно просто с искажением. Если бы Знания были и с детства человек их получал, Знания о духовном, Знания о Любви, ведь в детстве дети ещё в чувствах, они ещё помнят то состояние, в котором они были. Они помнят ещё чувства духовного мира. Им намного легче воспринимать те Знания и приобретать ту любовь и приобретать вот эту истинную духовность им намного проще. Дайте им возможность, дайте им направление, дайте им цель. Что такое Бог, как к Нему прийти. И нам будет намного проще. Ребёнок вырастает и с внутренним духовным стержнем, из этого положения оценивает мир и действует правильно. И он не попадает в ситуации, потому что есть закон, по которому он живёт. Совесть, Честь, Достоинство, движение к духовному. У него есть, куда двигаться. Ведь люди ставят перед собой материальные цели, поэтому они неудовлетворены. Когда он с детства получил Знания, да в принципе, в любом возрасте, но, когда у него есть цель, куда двигаться, у него есть и для чего жить. Тогда есть стимул к жизни, и он начинает учиться жить, а не умирать. Мы читали книги Анастасии Новых, мы смотрели передачи: “Откровенный диалог о самом главном” (от 20.08.2015), “Смысл жизни – бессмертие” (от 07.09.2015), “Единение” (от 28.09.2015), поэтому у нас есть то понимание, о котором мы говорим. А обычно в обществе на данный момент распространено такое отношение в жизни, что человеку крайне необходимо быстренько выполнить все навязанные ему этим же обществом шаблоны и умереть, чтобы потом где-то там, за гробом приобрести какую-то жизнь вечную. А ему нужно здесь научиться жить.

Максим: Те знания, которые 60-100 лет тому назад преподавали в церковных, приходских школах, в корпусах офицеров, жить по Чести, это, можно сказать, и есть проявление Совести?

Имам: Что такое совесть? Это как раз глубинный нравственный закон, по которому человек соизмеряет, это именно закон от духовного мира. Это чувство прежде всего. Это первое, на что человек опирается в своих действиях. Он что-то делает и он чувствует, правильно он делает или нет, он выполняет законы божественные, либо нет. Если он не выполняет, то чувствует угрызения совести, дискомфорт. А когда делает правильно, он чувствует внутреннее удовлетворение. Он делает правильно, он делает не для себя. Он отдаёт, он действует во благо других людей. Он чувствует удовлетворение, ему хорошо. Это внутреннее качество, внутренне чувство прежде всего.

Роман: Катализатор?

Имам: Как меточка, правильно ли я поступаю. Тот же навигатор. Если я иду правильно, значит я чувствую комфорт. Если я отступаю от этого правила, отступаю от духовного пути, оно тут же даст о себе знать. Только совесть слушать надо. Жить по совести. Да, она тихо говорит. Но если мы прислушиваемся, то есть всё время наше внимание на внутреннем состоянии, на внутренних чувствах, тогда мы понимаем, как действовать правильно. Ну насколько же комфортнее жить, когда ты с человеком в добрых отношениях! Когда у тебя нечего с ним делить, когда ты готов помочь ему в любую минуту, и он точно так же живёт. Ну какое общество мы можем построить! Если так будем жить. Ну насколько же комфортно вместе, кто насколько может. Один вкладывает труд, другой финансы, третий вкладывает какие-то умения, знания и всё это вместе, каждый делится между собой. Всем становится хорошо.

Роман: Всем всего хватает.

Имам: Да, во-первых. Если все эти люди, у каждого свои качества, у каждого свои умения и все они стремятся к одному и тому же, объединяются в стремлении к духовному, у них одна цель – делить им нечего. Бороться за доминацию незачем. У всех одна цель - духовная. Любовь присутствует во всех. У нас не может вообще конфликтов возникать. И действительно можно построить такое общество.

Роман: Золотое тысячелетие?

Имам: И оно когда-то было! Почему бы нам его не возродить? Все для этого есть. Взять и начать так жить и так общаться. Мы приобретаем массу друзей, массу возможностей, для помощи друг другу. И все вопросы исчезают.

Роман: Мы приобретаем удовлетворение, комфорт и, самое главное, жизнь вечную!

Имам: Об этом и говорим, цель любого человека –жизнь вечная. Это жизнь в духовном. Мы сейчас в трёхмерности находимся, наши тела в трёхмерности, поэтому и есть неудовлетворение, потому что это еще не жизнь. Это временное существование в борьбе за какие-то ресурсы. Так извините, а какая может быть борьба? Если человек начинает в себе находить жизнь вечную сейчас, то, естественно, он совершенно спокойно переходит в иной мир без страха, он чётко понимает, куда идёт, и что его там ждёт.

Роман: Ну что, давайте тогда заканчивать, что ли? У нас ещё будет не один разговор, слава Богу.

Имам: Тем очень много. Вот, например, страх смерти.

Роман: Духовные практики, внимание, голос в голове, четыре сущности, работа над собой, «Цветок лотоса», наконец, спасение Души! Очень хочется вообще эту тему поднять глобально, потому что об этом никто не говорит, нигде, почему-то.

Имам: А книги Анастасии Новых, «АллатРа».

Роман: Да, но кроме «АллатРа» практически нигде ничего нет. Давайте об этом начнём хотя бы говорить. А дальше посмотрим. Согласен, ещё вопрос смерти, всегда актуален.

Имам: Для всех причём. Не важно, кто ты, политик, финансист, парикмахер… О смерти, о суициде. Слышишь, тебе дали машину на время покататься, а ты взял её и разбил. Что тебе хозяин скажет?

Сергей: Класс! Всё, вопрос о суициде уже закрыт. Коротко и ясно… (все смеются)

Роман: Большое спасибо за согласие, за встречу, за интервью!

Имам: Вам спасибо!

Роман: Ну тогда, как говорится, до новых встреч?

Имам: Всегда рады…

Выражаем огромную благодарность всем участвующим во встрече, а в особенности, Еве Ким, Юлии Матвеевой и Денису, осуществившим оперативный перевод из аудио в текстовой формат.